\documentclass{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english]{babel}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{nicefrac}

\usepackage{minted}
\usepackage{fontspec}

\usepackage{xcolor}

\usemintedstyle{friendly}
\setmonofont{Source Code Pro}
\usetheme{metropolis}

\newcommand{\then}{\Rightarrow}

\title{Traducciones de lenguaje natural}
\author{Matemática estructural y lógica}
\institute{ISIS-1104}
\date{}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Un ejemplo}
    \begin{center}
        \textit{Ningún superheroe distinto de Thor, \\
        es digno de levantar el martillo. \\
        Hulk esta alzando a Thor. \\
        Thor es digno de levantar el martillo. \\
        Luego, Hulk es digno de levantar el martillo.}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Un ejemplo}
    Para traducir una afirmación a lógica de predicados se debe:
    \begin{itemize}
        \item Establecer el tipo de nuestras variables.
        \item Extraer las constantes de nuestra afirmación.
        \item Traducir los predicados más básicos de nuestra afirmación.
        \item Traducir las premisas y la conclusión
        \item Unir las premisas y conclusión
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Un ejemplo}
    \begin{itemize}
        \item Todas las variables son de tipo $S$ o superhéroe.
        \item Constantes:
            \begin{align*}
                t : S &= \text{el superhéroe Thor} \\
                h : S &= \text{el superhéroe Hulk} \\
            \end{align*}
        \item Predicados:
            \begin{align*}
                noThor(x) &\equiv (x \neq t) \\
                digno(x) &\equiv x\text{ es digno de levantar el martillo } \\
                levanta(x, y) &\equiv x\text{ levanta a }y \\
            \end{align*}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Un ejemplo}
    \begin{itemize}
        \item Premisas:
            \begin{itemize}
                \item $\lnot (\exists x: S \mid noThor(x) : digno(x))$
                \item $levanta(h, t)$
                \item $digno(t)$
            \end{itemize}
        \item Conclusión: $digno(h)$
        \item Afirmación:
            $$\frac{\lnot (\exists x: S \mid noThor(x) : digno(x)) \land levanta(h, t) \land digno(t)}{digno(h)}$$
        \item Demostración: La próxima clase
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Algunas reglas}
    \begin{itemize}
        \item $\forall$: Para todo, para cada, cualquier, todos
        \item $\exists$: Existe, para alguno, algún, hay, al menos uno..
        \item $\lnot \forall$: No todos
        \item $\lnot \exists$: No existe, para nadie, Ningún, no hay
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Ahora ustedes}
    Traducir las siguiente afirmación
    \begin{center}
        \textit{Todos los animales que ponen huevos son aves o mamíferos. \\
        Todo mamífero que pone huevos es un ornitorrinco. \\
        No hay aves que no tengan plumas. \\
        Perry no tiene plumas pero pone huevos. \\
        Luego, Perry es un ornitorrinco.}
    \end{center}
\end{frame}

\end{document}
